點解要學文言文

老實講，文言文可以話係一種死語言，百分之九十九點九嘅人日常生活中都唔會用到文言文，但中文科又唔知點解要逼學生學文言文，仲要喺考試拎黎考，甚至要學生背誦。

我明白文言文承載咗古人嘅思想，但點解學嘅時候唔可以淨係俾一啲權威嘅譯文俾學生學裡面嘅內容就算，一定要學原文，令好多中文水平唔高嘅學生學得咁辛苦，甚至令佢地失去興趣？

我知有人好鍾意睇文言文，其實可以俾學生選修，鐘意嘅就讀原文，唔鐘意嘅就睇譯文。另外，考試亦都分卷考，唔考文言文嘅最高拎4級，考嘅就最高拎5**，咁唔係好好咩？

利申：離開咗學校之後，冇用過文言文。

純粹理性討論，不喜勿插

文言文同現代華語係兩回事黎，注釋只係幫助理解。照你咁講，莫非中西現代文學之前既所有文章都翻譯成現代語言黎讀？
無根之學殆矣。讀書千篇，其義自現，哈哈哈。

見到哈哈哈笑左

其實中學考既文言文係好簡單

你當佢係藝術既一種啦

利申 覺得文言文無用

其實唔少白話文都有文言文既影子

注釋係前人努力訓詁出來，而家俾埋你，網上又有豐富既資料，其實已經唔難。有一個重點係，其實文言文係翻譯唔到，一定要訓練學生讀原文先會有得著。
但我都理解樓主開呢個po既原因，但同時都感受到人文科學既墮落

中學都唔係學晒所有文言文，都係選啲比較著名嘅黎讀。而學生讀裡面嘅思想情感多於考究文字。既然如此，何不只讀譯文？

話說回來，巴打是否想說「無垠」之學？

有時考啲諸子百家嘅文章，學生根本難以理解。

無錯，但都唔一定要學文言文/ 背文言文。

古人嘔心瀝血既文字語義都讀不懂，何來思想感情？

不是

對於唔係從事語文研究的學生，真係有必要學文言文嗎？

人文學科喺香港真係乞食，同人講你研究文言文係會俾人笑

文化傳承囉，呢一代話冇用唔學
慢慢就冇架啦

exactly

但同時都會令冇興趣嘅人十分痛苦

咁對於唔係從事數學研究既學生有必要學進階既數學嗎？上面位巴打講得好岩，中學乜都學下先知自己要走邊條路。讀文科係乞食（我乞緊），時代唔同，所以我都理解你開呢個post既原因。只可以講一句，君子憂道不憂貧哈哈哈

咁你個問題就係 點解我冇興趣我就要讀文言文
我好憎maths 但我唔會話maths冇用 呢個係你個人問題
一個話唔中意唔洗讀 兩個係咁 久而久之咪一種風氣

可能係因為想啲人中文好啲。大部份近代白話文勁嘅作家古文都唔會差得去邊。如果你冇學文言文好容易寫到孤泣咁

我中學讀數學都好辛苦呀
而我又鐘意中國文學，所以我咪揀左文科路

文字只係盛載思想感情嘅工具，用文言文寫，定用白話文寫，我相信分別不大。但用白話文讀，學生容易領略。

另外，係咪真係有必要所有學生都讀文言文呢？

係，所有修辭手法都係出自詩經；第一本散文係尚書，後世先有散文體。所以我話 無根之學 殆矣

同現代人學乜得歷史差唔多

你用白話文表唔表達到個種精僻簡煉？

老實講，日常生活中識加減乘除已經好足夠。數學訓練人的邏輯思維，我覺得學進階數學可以令人的頭腦精密好多。

不過講開又講，數學有得俾人選修。

我都唔知點答你好。應該係有必要既，認識中國文學不好嗎
等其他巴打答你吧～

上上面個巴打可唔可以講清楚個得著係咩

訓練你了解啲生語癌嘅人講乜

Maths 的用途其實都好廣泛，工程天文科研要用到maths，但文言文⋯⋯

我覺得其實你有點自打嘴巴，好好思考下你個問題應該就會有答案......

思想載具都有高低之分。
文言文好處就係最少最少既字表達意思。

禮樂文字係外在既，情感係內在既，所以禮樂文字只有工具價值，就係引發人既情感。舉個例子就係，翻譯文學不及原文

前一句就日常生活應用黎講，後一句就學進階數學的好處去講。

我覺得作文應該考埋絕詩

日本人傳承文言文並應用於日常生活中（日語漢字）

父(日) 父親(中) 爸爸(港)
子(日) 兒子(中) 仔(港)
今(日) 現在(中) 依家(港)
何(日) 為何(中) 點解(港)

過於精僻就難以閱讀，舉個例子，如果冇注釋，大部分學生睇得明諸子百家嘅書咩？

課程設計都係想學生領略古人的品德情意，既然白話文容易明，點解唔整成白話文俾學生去讀？

再次重申我唔係否定文言文，只係從大多數學生的角度出發，希望俾學生有得揀讀定唔讀。

翻譯嘅白話版本未必啱
因為古字好多奇怪野 簡單講大家都熟嘅假借字
可以係就算訓詁班友都睇漏眼睇錯
唔反對樓主或者其他巴絲話文言文應用到嘅地方好少
但係我唔贊成只讀白話版本
可以係以白話為主 但都建議配番原文
比較住黎睇可以自己諗吓佢譯成點
除左思想感情 佢譯嘅思路同語感
呢啲都係中文入面決定你嘅高度/深度嘅野

咁亦解釋左玩原版（日文）三國志特別有feel既原因

冇錯，專家都會有譯錯嘅問題，但呢啲應該交俾專門研究中文嘅人/ 有志研究中文嘅學生去搞，而唔係一般學生。一般學生的水準連理解文言文都有問題，仲點談及去指出譯文的錯處？所以我先提議搵一啲相對受人推崇、易明的譯本俾一般學生。

一般學生是否有責任去承傳文言文？
事實上係大部分學生都好討厭文言文，遑論承傳。

文言文叻既人中文一定唔差得去邊
果種用字既精練係一種藝術
你自己學極唔識，進而討厭，咪認囉

燕雀安知鴻鵠之志

而家唔係講緊研唔研究
而係你只學譯文係有可能一直學緊錯嘅野
文言文個原文等如個model answer擺埋喺度一齊睇
使唔使抗拒到咁

無論你既「志」係咩都好
既然中文係必修
要學就要學呢個領域裏面最好既野
所以我贊成 compulsory 讀文言文

紅字

因為駕馭到文言文係研究中文既基本，學校教中文除左用於生活亦要培訓研究人才，咩都實用先行可以直接讀ive

你唔學下點知冇與趣，文科人都要讀下數啦

興

比你穿越個陣唔會on99聽又聽唔明 睇又唔識睇

你用電腦會唔會搵返佢個根?
學曬os，software hardware structure先用?

你錯誤類比

咁點解唔整文言文做選修？有志研究嘅就去讀，想平平穩穩入大學，唔打算研究中文嘅就讀白話，呢種分流唔係好好咩？

我諗初中接觸過都知有冇興趣啦，高中就應該俾學生選擇讀定唔讀

根本唔需要學，中文科都應該廢除，或者變為選修。

認同唔應該迫人學 但係話學黎冇價值就不敢苟同

一陣起到d古文無人識睇咪仆街

爸打講得好 以前我有讀中國文學，唔抗拒文言文，但身邊個個一聽到文言文就屌晒鬼，所以喺度諗，未必個個都適合讀文言文，或者咁可以多少提升返學生對中文嘅興趣。

文言文靚過白話

從來都唔係話冇價值，充其量只係喺現今社會嘅實用價值低。

呢個都真

適唔適合你點驗證？
成績好 or 理解得快就為之適合 and vice versa?
個個讀書都係讀乜都屌鬼架啦
最好唔使讀日日食玩訓

都話分流去學
同埋，就算而家俾篇文言文學生睇，有幾多真係會完全睇得明？

唔好
要學好中文一定要讀文言文
同埋中文日常應用都好重要
唔可以拆開話想研究先研究

咦喂
咁詩呢？ 點睇

可能巴打鐘意文言文就會咁認為。
但如果問學生鐘意文言文定白話文，相信大部分學生都會揀後者。

調番轉到詩嘅時候我又見啲人係屌新詩讚古詩/近體

同埋而家甚至去到一個地步，學生因為唔鍾意文言文，令到成科中文都唔鍾意，所以先有將文言分拆開去嘅念頭

有無數據？
唔好成日都「相信」/「我覺得」
講呢啲無意思
同埋你都無答我
點先驗證到一個學生適唔適合讀文言文？

詩有得斟酌，因為比古文易明，亦有音律節奏，譯出黎就失卻詩歌的美感。

呢個我都唔認同
中文作為一種最常用溝通傳意工具
好多野都係你識左用左而不自覺

咁點解唔直接學邏輯，要透過學數學嚟訓練?

呢啲你求其走入去一個班房問下啲學生都知，使乜數據
適唔適合就真係個學生先知，所以咪俾佢揀，而唔係強逼一定要考

新中國成立
然後文革 破舊立新 搞到 祭祀 風水 工藝 等系民間一度出現斷層甚至失傳

文言文 同 BNO 一樣
可以作為分辯 舊香港人 同 新香港人 既手段

唔train下點知邊d人才入到u研究中文

如果咁講其實都係因為長短啫
韻律嗰啲其實你自己做番斷句嘅話就算長文都可以搵到
所謂美感其實都係本身文言文有/可以用到嘅野
詩係精髓 但個root都係文言文啲野

咁中文讀乜春？

長短係一個問題，押韻亦係一個問題，翻譯出黎就難以押韻，加上平仄對仗呢啲都好難譯得到。不過相對起來，對於學生黎講，詩較古文容易掌握，背誦亦相對容易。

另外想講嘅係，對於能力較弱嘅學生黎講，佢地連普通作文要做到字句通暢都有困難，而要逼佢地讀文言文簡直係玩死佢地。點解唔可以好似英文咁，做份容易啲嘅卷（即係冇文言文）就最高拎4等。呢種玩法可唔可行？

以考試而言，文言易過白語好多。因為佢選的文言一定唔會太難明。

俾多D時間精力班學生去學多幾個英文好過啦。

考清代散文咪容易囉，考諸子百家就海軍鬥水兵

直接廢除中文科的必修地位，降為2就合資格入U。

令呢科去返佢應有的位置！唔應該夾硬拉到同英文一個level。

其實學生討厭文言會唔會只係
呢種文體喺而家唔常見？
有時FF諗下，如果而家啲人係用文言溝通
仲會唔會有呢個問題

冇白話文運動應該會。

起碼唔會出現降低食物中鹽和糖委員會

既然英文係讀Use of English/Communication English,點解中文要讀文言文？

用舊制去講，舊英文(Thou嗰D)同文學作品都係E Lit.先學，點解中文要學埋修辭押韻而唔將佢放C. Lit?

我唔係話讀嚟無用，但係咪必修就真係值得商榷。

重點

中文應該係選修

文學係一種藝術黎

我真係驚過多十年會有人開post問點解要學寫繁體字

根本廢中推英，先係唯一正確的路。

冇錯，我嘅原意係咁

不過都唔一定要放喺文學科，整個選修單元出黎都可以，畢竟唔係間間學校都開文學。
最緊要係學生有得揀

月經

講多無謂

報上教育局啦屌你

香港公開考試係篩選有無能力既人 唔係有無興趣
咁有興趣有能力當然最好啦
無能力既話就

樓主咁多大道理
講到頭頭是道

唔會係齋講唔做野

睇唔明文言文，其實唔影響你中文的表達能力。

用文言文篩選人?

唔係用文言文篩選人 係用考試去篩選人
考到咪上u 考唔到一係再考 一係排其他隊(例如asso)
咁學生就算唔鍾意文言文，但只要考到夠分入大學成績咪得，至於唔夠分既 要問下自己除左唔鍾意文言文外，係咪都無能力考好個試
我無鄙視成份 純粹覺得如果大家都玩同一個規則既遊戲，按規則公平地定到高下的話，唔夠分既人咪一係重考，睇下點樣考得夠分，一係行第二條隊囉
係香港入大學從來都無得咩平平穩穩想入就一定入到架喎

我贊成唔影響日常中文表達能力，我都有朋友文言文理解能力好差，但會考中文作文拎A/B
不過會影響到考試夠唔夠分嘛
特別你地DSE語文科比重高過我地當年AL咁多

你做清潔工嘅話，你所有學嘅都幾乎冇用，所以你應該唔好讀書，讓返個學位出來

我識得有人係其他科考得好好，但中文唔合格，升唔到上大學。
如果是這樣的話，點解以前會考英文科要分syllabus A 同syllabus B, 而家DSE 英文又要咁分法？正正就係有啲學生語文程度不高，唔適合考咁深嘅卷。既然英文科可以咁做，中文科點解唔可以呢？

文言靠上文下理估粒字出黎，而果粒字通常係好簡單咁解釋就得，不過有人會諗多左。
考評局驚撚左，比埋範文你地算。
白話文部分仲難考。

不過，同意中文科改革。直接叫佢地考商業語文仲好過係估估估。第一，實用。第二，有得溫。

樓主邏輯黎黎去去呢兩點：

1. 現實生活實用程度
-> math 加減乘除
-> 當被人駁math syllabus 只得加減乘除對現實生活實用，其他咩quadratic inequality 無用

2. 就搬龍門：高階數學訓練邏輯，應用跨學科

但首先：
1. Dse數唔係數，係運算。談唔上數學討論
2. 相對「高階」，只有m1/2 但呢兩科都唔係必修

3. 運用樓豬邏輯：
其實文言文一樣有"樓主借/認同數學作為必修科"既條件
3.1 文言文一樣訓練到邏輯思考。因為dse考既文言文字詞理解係重視上文下理合理推論。從推論搵到合理答案，邏輯思維一樣可以應用跨學科科目。

簡單講，dse方式係以古文包裝，實際訓練學生邏輯思維能力

所以，既然樓主認同數學，理應認同埋考核文言文同文言文出現既必要性。

文言文唔係單單想學生個重點品德情操內容。呢個係其一，但唔係惟一。

至於點解唔可以好似英文咁玩？
無人話唔得啵。只係HKEAA班panel覺得唔需要咁做。

見到樓主咁樣講非常痛心。文言文的確係比語體文難，但係咁樣要將佢斬腳指避沙蟲實在唔同意。讀中文，尤其香港讀中文，唔係要將佢當做純語言工具運用。樓上有講到無根，認識中文，就同時要學習文化、歷史、源流。讀唔讀得好同要唔要咁考，唔可以完全咁扣連。五四運動講新文化，香港點解當時有復古派，要守住自己嘅文化。我好希望樓主可以認真讀下屬於自己嘅野。

詩經、駢文、詩詞，好多文言文嘅野係無可取代，好似押韻。文字點樣寫得精煉簡潔，你睇下依家幾多人連通順嘅文字都未寫好，即使政府公告都係。樓主會話用譯文去學習內容，情感一樣得。唔係架，譯文各家各說，冇人真正可以解釋到古人嘅文字，要靠自己體悟，學習文言文就係要攞左呢一套文字嘅用法，再幫助自己認識更多古人嘅智慧。易經，諸子百家，成個中華文明嘅瑰寶就喺入面，你話你講我聽點解得啦，我會覺得你失去左得到智慧嘅機會啊。

至於考唔考，站在一個讀書人嘅角度，我地明白文言文，尤其係成個文明好大程度靠住文言文得以傳世，係有學習嘅必要。考試都係理所當然，有人會唔明/睇唔透文言文寫咩，咁就係要學吖嘛。我地學嘅唔係廣東話或者普通話，我地學嘅係中文，語言、文化、歷史都喺入面。真心想多啲人好好珍惜，當我地仍然可以知道咁耐以前嘅事，可以真係尚友古人，就好好學習，而唔係話可唔可以唔考/選修/冇咩用啊之類。(請原諒我講咁長)

次次呢種post都見到有人話讀數訓練邏輯
其實DSE數學鬼係訓練邏輯
只係驚你上到大學連Foundation都睇唔明

Sor, 我真係唔知而家DSE 英文卷點分
我係AL近尾個幾年既年代, 我考CE個陣已經無再分syllabus A /B 統一左
無, 我係覺得 如果語文程度唔高, 咁咪唔好夾硬上大學
而且講真, 係有人其他科考得好好, 但中文肥, 上唔到大學, 咁都有唔少人係其他科考得好好, 中文都好/唔差, 咪上到大學囉, 個差距咪就係中文
所以咪上唔到大學囉

我真心唔熟DSE玩法, sorry, 以我考過兩次公開試(CE/AL)經驗而論, 文言文底好既人, 中文唔會差得去邊, 當然有人文言文差但公開試中文都成績唔錯, 少數啦
我係覺得, 而家DSE生有3年時間比你準備個一早知哂規矩既考試, 三年時間其實絕對夠一個人用唔識一種外語train到可以熟練地日常生活使用
換句話講, 而家唔係比唔夠時間考生練好文言文喎...咁如果無興趣又真係讀唔好, 做咩要比你上大學
香港堆大學不嬲唔係行緊普及教育, 大專院校就係既...
再重申, 絕無意睇低公開試考得差既, 每人能力唔同 只係我覺得如果你真係努力左三年都鋤唔識文言文...會唔會考慮下行第二條路, 如果三年都無努力過, 齋係講無興趣所以唔想讀而考得唔好, 咁...

呢位巴打講得好好
上到大學, 甚至PG個陣會知, 一個人邏輯思維好唔好, 同佢語文能力有絕大關係
我唔係講緊口齒不清既人邏輯思維一定差, 絕無歧視毒撚之意
反而毒撚/口齒不清既人, 佢都可以有一手好文筆, 言詞清通, 推論深入淺出, 用字精準, 可以清晰而確當表達自己思考
呢種能力, 有人係天生, 可以用淺白文詞表達深遂意思, 但屬於極少數, 多數人係靠睇書黎學識點樣遣詞造句,煉字修辭,層次分明,邏輯井然咁去思考、推論、表達.
最簡單得到呢種能力既方法就係睇經典書籍, 英文都算喇, 可以睇得明又吸收哂英文經典書籍既人係香港真係唔多. 但中文呢? 文言文/古文著作流傳得落黎既, 都唔會垃圾得去邊, 起碼比時下流行讀物、報紙雜誌既文字水平高出幾百倍
講真,你係高中有三年時間, 我當你一日睇十頁書, 一年都左3650頁啦? 三年喎, 成萬頁啦, 你一日睇一頁文言文.古文篇章, 喂,你睇一年都夠橫掃喇掛
你上到大學, 或者去深造學習, 你語文水平無返咁上下, 唔好話表達你既思考, 你連journal同D學術著作都唔會睇得明
邏輯思辨唔只係由數學個到學架, 而且我唔覺高中數學帶到比你幾多真正邏輯訓練 經典書籍/經典文章, 睇得多又吸收到,根本絕對訓練到你語文根底同你最想既邏輯思維
如果三年時間, 你睇一頁文言文既時間都無, 麻煩學下時間分配; 如果睇左三年都係唔識任何文言文, 麻煩一係屌柒你中文老師, 一係重新學下閱讀的方法
麻煩唔好郁D就非議古文古人 三年時間, 你抽一個暑假讀下文言文都夠做啦屌, 都話你文言文功力有返咁上下, 根本唔駛驚咩考中文會收皮 我自己中學好鍾意睇書, 初中刨完金庸,睇古文觀止, 一上高中就睇文心雕龍個D, 我會考高考中文都無溫過書, 全卷都係A/B
有時間係到批評文言文, 不如睇下書啦...我個人又唔會覺得你抽時間睇古文經典篇章會有咩害處...反而有益

其實如果無興趣我覺得真係無用。每個人想學嘅嘢都唔同，我唔認為文言文係中文科嘅基本知識。我自己讀文學，都幾鍾意文言文，古人啲表達好正。但如果要無興趣嘅人嚟讀，我諗同叫我讀科學一樣會想死，亦無乜必要。

文言文係文體喎，同佢係咪文學無必然關係

留名不留情

巴打誤解咗我的意思。
我從來冇否定數學的價值，日常生活只用加減乘除，大家都同意，但如果你要從事工程、科研，高階數學係重要的，中學所學就是打穩基礎，所以我覺得數學某程度上有其重要性。但文言文真係有數學咁大嘅應用程度嗎？
另外，數學人人都要學，但只係普通野，進階一步的m1/m2可以選修。文言文我認為係中文裡面嘅高階野，白話文/現代文學相對而言較淺白，點解唔可以中文科就只學淺白，文言文就用來作選修？
如果上文下理的推斷可以作為邏輯思維的訓練，那麼做任何科目的選擇題也可以視為邏輯思維的訓練。我想帶出的是，讀文言文可以訓練邏輯思維真係非常次要的好處，而不是目的。根據課程指引，其中一項正正就是要學生領略古人的品德情義，而透過白話文理解亦可做到這一點。

多謝巴打詳盡的留言 我絕無否定文言文之意，文言文用咗幾千年，當中的思想智慧當然有其價值。我相信每樣知識都有價值，但在有限的時間之中，有甚麼是學生必須學，而對佢地又係有最大益處？舉例來說，易經被奉為五經之首，地位無庸置疑，點解中文科唔學易經？當中係值得深思。
再次重申我並非要學生完全放棄文言文，而係俾佢地揀讀定唔讀。

無用架巴打，呢個世界仲係有班人唔肯睇文言文之後走出黎話文言文無用，中文科垃鳩圾。

多謝巴打的留言
我本身都係會考年代的人，中文同中國文學都係拎A，所以我唔係因為讀唔掂文言文而走黎開post。
讀文言文可以增強中文的能力，這一點我是認同的，但唔讀文言文，係咪就代表一個人的中文水平低？舉例去講，莎士比亞的文學作品，唔係個個識睇，因為係用古英語去寫，但我地會唔會話因為一個人睇唔明莎士比亞的作品，而否定佢嘅英文能力？同樣地，我地都唔會因為佢唔識睇諸子百家的散文，而去話一個人中文差。睇得白話文多，讀現代作家的散文，其實都可以訓練到一個人的中文水平，咁點解仲要逼個個學生去讀文言文？

我無誤解你
係你一直誤解dse數可以打好高階數學基礎

因為我再三強調，可以接軌高階數學只有m1/2，而呢兩科都係選修。

所以你話因爲數學可以接軌高階數學，所以有必修必要係錯誤。

另外，如你所講，事實做任何科目mc都係訓練邏輯。

正好證明mc與文言文存在必修必要性。因為文言文真係唔係如你所講，目的只有一個：訓練品德情操。呢個係其一，唔係惟一(因為考核方式證明HKEAA對學生學習文言目的唔只係訓練品德情操）

所以我跟番你讚同數學既邏輯，認為你都應該會讚同文言文必修呢個說法

至於點解最後你會讚同數學否定文言文，咪就係一開始你對dse數學既立論出現問題。因為必修既dse數學無助打好高階數學基礎，兩者係兩碼子既事。

你類比都錯啦

兩個前設條件完全唔同

香港中學生，9成母語係中文。流利讀寫聽講
但英文唔係母語。好多人英文字都唔識多，hkeaa仲點可能係英文必修加eng lit既野

再簡單講。

你唔可以用英文/數學例子去類比講證中文文言文點解唔可以好似數學/英文咁唔需要必修

因為前設條件唔同。

其實可能係而家嘅中文科太側重文學，少教漢語語法
先令到學生語言根底薄弱
根底薄弱就難去理解文學，尤其係文言文
係惡性循環

如果初中教少啲文言，教返多啲實用語法
會唔會提升到整體嘅語言水平
同埋令學生易啲理解文章

其實樓主話比人揀
對於學生黎講唔係有多樣野比佢揀
而係佢可以放棄一個項目 讀少一樣野
所以 所謂揀只係保守嘅講法
一旦一開始根本無接觸過文言文
應該連揀文學嘅人都唔會有
乜乜研究落去嘅情況都唔夠條件去發生
其實一用得揀呢個講法 潛台詞就係放棄左嗰科

睇d報紙佬寫篇文都錯到9彩

成語又用錯 字又寫錯

其實背後都係反映文言思維／中文底子既問題

你可以當文言文係另一種文字去記錄語言

學多樣野令你思維更廣闊

而家d友仔中英都唔撚掂 真係睇到眼都突

夾埋你上個回覆一齊講，
你肯定中學生嘅聽講讀寫係流利？
我就話與其讀古文，不如增進現代文嘅聽講讀寫啦。

作文點解學生作到1999，
因為中文現代文作文剩係羅列大量修辭手法，
對散文/故事結構完全無教，
對如何營造意境又無教，
點去符號又無教。

Oral,我唔知依家考咩，
但我考係短講+小組討論，
點樣組織短時間內9up又無教，
小組討論仲大量學生犯邏輯謬誤，
連基礎語意邏輯都無。

中文與其學古文，
現代文中其實仲有大把地方可以增進。
滲少少語言學，語言哲學，
比讀古文更能增加中學生對現代中文/應用中文的能力吧。
至於文言文和賞析部分，留給中國文學科/選修單元更好。

都幾同意你講：而家d 人1999

咁先係正確討論意向
我其實無立場，統粹針對樓豬認同數學論邏輯講

唔教文言文=/=可以改善寫作能力
dse中文課程根本一啲都唔趕，啲學生作文唔好係課程內容同老師質素問題，唔係因為文言文霸曬啲時間

而且你否定左文言文喺寫作嘅用處
如果你睇下好小小嘅作家寫文，通常係文白夾雜，達致字句精鍊，又時常引經據典

我覺得學乜修辭、文法有鬼用咩
語言係要浸出嚟，要多讀、多寫、多用，學而時習之，唔係學左個理論就有用

高汁post 見到幾位文人爭論好好睇

有時間應該學多幾個英文，英文你學一生一世都唔會學得完。而且英文比中文有用有價值，承載先進的知識及文明。中文就真係吟詩作對，有條春用咩。

政府唔以英文為主，你就真係應該驚啦。本身所有documents都係以英文為first language，母本都係英文。中文只係為左輔助英文而存在係政府，所以唔需要太在意。

你岩 係香港英文好既人係一撚定唔會乞食

唔睇文言文唔代表會睇英文
logic fail
都要有興趣先會睇

咁我又無話無用，
我只係話唔應該放做必修科目考試篇章而已。
喺範圍有限時間有限嘅情況下，
與其學古文感受古人行文思維，
我認為反而側重培養學生的聯想力思辨力更為重要，促進抒情和啟發兩大範疇。

抒情創作來講

舉吓例，
例如學吓顏色，
紅色代表咩含意，藍色又代表咩，
花語，
康乃馨，蒲公英又點解？
字音字形，
也無風雨也無晴個晴同情相通等等。
以便學生於文字中對生物，物件，感情以及抽象概念的聯想。

當然多讀多寫，長年累月咁浸一定係更有用，
但連基礎概念都無，一味浸只會事倍功半。
有基礎概念，學生先會有「哦，原來依度用xxx係有佢咁嘅意思」，而唔係睇成百部作品靠自己摸索。

當然你可能話咁會限死學生思維，
但創作一向是由模仿開始，
有基礎「抄考」幾次，先會破舊立新到去建立個人風格。

議論來講

更加詳盡而唔係蜻蜓點水咁講論點論句論證法，
議論文架構點先令讀者跟到個Flow.
基礎邏輯學令自己唔好講講吓自相矛盾邏輯錯誤，
拎論據出嚟點先叫充分，點先叫高質去說服到人。
上面依d響oral都會用到。

個人認為依幾樣嘢比讀古文，
對學生現代中文的聽講讀寫更為重要。
在講求文章精煉之先，還是必先好好地寫一篇文比較重要，文章精唔精煉，文字準唔準確已經係第二層次嘅嘢。

文言文已經被淘汰 點解我哋要學返啲被淘汰嘅嘢

依家已經唔係要你要識寫文言文，係有哂注釋咁要你理解文言文。

再加上，考評局知香港學生中文根底廢，基本上揀出黎既文言文係只要考生中文書面語詞彙夠豐富，已經可以好容易咁比你係文言文入面既單字，配多個字而成一個詞彙。

難少少既字，仲要驚死你唔識咁比注釋。咁都覺得有困難，講到底只係考生平時連閱讀既習慣都冇？

唔考文言文，全部文章齋考白話文，咁又點分辨出同齡中，中文好同一般既人？不如好似獎門人咁打和全部拎E 算啦。

再講，英文既世界，一樣有古典文學先會出現既用字同句法。呢啲係一種語言傳承落黎既藝術，有保留既價值。作為呢種語言既發源地，基本既認識係應該。連發源地都保留唔到個文化，仲指意第度同你保留？

明白總係會有人英文/數學好勁，中文唔合格。但中學公開試既基本要求係通才。如果有一日改制，數學淨考加減乘除，英文淨考abcd , 咁又係咪對全部考生公平？

最起碼你要到達一定水平先可以比你升大學，事實上亦大把人做到文理兼收。你做唔到，所以咪有人比你更值得個大學學位，that's it.

一句講哂：無用之用
下下都淨係諗讀左有咩好處著數 真係好撚可悲

重點係而家啲老師都講唔到文言文嘅美 大家都當課程咁教
如果可以用另一啲方法令到學生唔抗拒文言文咁去學其實對文化傳承同修養都有用
真係好可悲

利申舊制 中國文學A

今子有大樹，患其無用，何不樹之於無何有之鄉，廣莫之野，徬徨乎無為其側，逍遙乎寢臥其下。不夭斤斧，物無害者，無所可用，安所困苦哉！

你有時間同興趣，你去學你既事
我大把野學，要迫人浪費咁多資源同時間係一樣已淘汰既垃圾到，為乜撚

你學得辛苦係因為教育同考試制度既問題 而同文言文無關

其實唔算難
但要個個人都讀，合理咩

咪公平囉

其實唔算難
但要浪費大量時間，資源，迫每個學生讀一種已經淘汰左既野，合理咩

咁讀中文 應該讀乜？

而家dse只會要人必修無用嘅文言文同所謂通識
啲絕對有用全世界都必修嘅學科
諸如微積分 基礎科學就唔係必修
所以香港學生出到國際輸曬
無乜幾個有基本常識
香港作為文化沙漠
文化修養又唔係高得人地去邊

中文係我地嘅母語，文言文又係中文嘅精要所在，理應為必修課程。英文只是第二語言，地位自然不及中文高。喺香港，莎士比亞豈能與古人相提並論呢？

至於樓主所推崇嘅初中必修、高中選修，其實就連現時初中加高中嘅課程，都已經唔足以讓學生欣賞諸子百家。可想而知只有初中必修的話，學生所閱讀嘅古文非常匱乏。

況且，譯文呈現唔到原文帶來嘅感覺，尤其是語氣、音感、氣勢等。如果要你譯「一鼓作氣，再而衰，三而竭。」，你點譯先可以呈現到原文嘅感覺？如果你譯唔到，咁你應該明白用白話文欣賞古文，會睇少咗啲乜。

因為文言文 先考到閱讀理解既水平
以前AL/CE閱讀理解份卷
中文個底有番咁上下 文言文o個PART輕易就拉開一般既學生
唔同白話文 唔識就唔識 無得鳩吹撞手神
白話文對D中文好既同學跟本分唔到高低 文言文部份先係高手過招 高下立見

讀書時期中文一直都第一第二
人地問我文言文點操嫁
其實我都無操過 明白左基本"汝" ,"爾" ,"兮" 呢D字
透過加字減字 同音字 上文下理 就解得通哂成篇文
考試仲驚D考生唔識 係咪都翻譯埋幾個字比你 諗起都唔公平

點解一定要考中文

浪費大量時間同資源學習閱讀過時既古文有咩用
所謂諸子百家都唔及微積分實用
英文係國際語言，地位高過中文唔洗講都明
要保持同世界接軌應該理應逐步加強英數教育，而慢慢減少無用既中文

講撚到一定要學啲古代過時思想咁
唔怪得你班人一世做賤民
人地有錢人同高官班仔女一早去曬外國學好英文

而家D學生急功近利,淨係問XXX有無用
殊不知佢地眼中最無用既野其實係最有用
陶冶性情同了解其他人既諗法呢D係中學LV數學/科學好難有
莎士比亞同現代英語都有D出入啦,唔通個個都讀譯文唔讀原著咩

諸子百家真係難果D中學已經SKIP左 全部都係3篤屁皮毛
都未計佛/道家再深入研究
如果你覺得好難理解中學諸子百家D 理念,咁係你水平唔夠

你望下大學CS讀咩先,比你呢堆野更加細既野
I/O concept programming language principle etc.

咁我又唔同意淨係要讀文言文
事實上除左文言文
西方古典文學都要讀大量
不過而家D中學雞

老實咁講，我又真係唔覺得應該講到文言文係另一種語言
寫作既時候，當你將白話文簡化到極致，你就會發現自己寫緊類近文言文既野
而且白話文D詞彙根本係來自文言文，所謂兩樣野其實根本係一樣野

咁對大學來講，點樣用到出來???

我咪讀緊囉

乜撚急功近利
事實上，世界有好多更有價值既知識，更值得投放資源上去
放咁多時間同資源係過時既野，合理咩

我諗除咗文科生都無乜人會再用文言文
更遑論承傳 香港你讀得上大學，睇英文仲多過中文
講完幾句乜嘢君子乜嘢深情義，轉個頭咪又係諗下幾搵錢
應該淘汰就淘汰，你擺落文學選修無問題，必修就一定係多鳩如

現今世界你講完出黎都無人理你啦
嘩你好有文氣好有書卷味 諗起都打冷震
更何況根本無人會講

中文淨係讀白話文閱讀理解，詞彙，綜合都好夠

讀唔讀中文都可以了解人地，置身處地，依啲家教同人格問題

唔同你講啲行貨野

文言文絕對幫到你理解能力，邏輯思維，抽象既想像力
如果你唔識欣賞，幫你唔到

但唔讀都一樣好多人有良好嘅理解，邏輯，抽象思維

1。學習文言文可以提升邏輯思維，推演能力

2。大把野學黎冇實際用途，但並唔係對人生冇幫助，學習欣賞一種事物，係好撚重要，對事情有冇體會，能唔能夠賞析萬物，關系住一個人既深度同內在，即係話一個人，有冇見地，吹唔吹得，唔係在乎佢學左幾多應用技能，而係佢既賞析能力，學習文言文係最快，最易學會賞析自己文學既途徑

3。理解並唔係最重要，人生總有幾個開竅既時候，開竅就係指你一直識既野，變為完全掌握既時刻，理解其理並不等於掌握，係需要大量應用在前，有技術基礎同訓練，才有機會登堂入奧，如果話，我明佢係咩，我明佢個

1。學習文言文可以提升邏輯思維，推演能力

2。大把野學黎冇實際用途，但並唔係對人生冇幫助，學習欣賞一種事物，係好撚重要，對事情有冇體會，能唔能夠賞析萬物，關系住一個人既深度同內在，即係話一個人，有冇見地，吹唔吹得，唔係在乎佢學左幾多應用技能，而係佢既賞析能力，學習文言文係最快，最易學會賞析自己文學既途徑

3。理解並唔係最重要，人生總有幾個開竅既時候，開竅就係指你一直識既野，變為完全掌握既時刻，理解其理並不等於掌握，係需要大量應用在前，有技術基礎同訓練，才有機會登堂入奧，如果話，我明佢係咩，我明佢個道理，就代表我掌握左佢，係嘥鳩氣，但係練過，應用過，當有一日你應夠將各種領域學到既野貫通到呢一門度，你就會開竅，成個人上左一個層次

補充，關於第二點，香港真係好撚悲哀，實用主導既風氣，令人既賞析能力一代比一代低，唔好話攪藝術，攪運動都唔撚掂個原因就係咁，班人都唔撚識欣賞，齋識屌佢唔實用，搵唔到錢，拎唔到世界級

咁鬼佬唔讀文言文確係可以有邏輯，有抽象思維，但唔代表文言文冇咁既功能，同埋學黎冇幫助

你呢個咪係邏輯廢撚左個樣版

條條大路通羅馬，眼光狹窄到
不過功利為上嘅香港人都係唔會讀啲同外國接唔到軌嘅嘢
留名俾人話抱陳守舊

文化傳承
樓主都有話已經冇人用文言文
如果學校唔教我諗9成9學生連文言文係咩都唔知

有邊科訓練唔到當中邏輯
讀數學，訓練邏輯+實用
讀物理，訓練邏輯+實用
讀文言文，訓練邏輯但無撚用
但高中資源放得比較多係中文

學習時數有限，但好多科更實用，更學到邏輯
點解要必讀文言文

資源有限，緊係學更實用既野優先

早2日先有史丹福大學鬼佬為左讀識紅樓夢學中文

就係中學有咁多時間可以好好地讀中文先正
中學D 數學物理大學一個SEM都讀完啦

廣東話本身有大量文言文
如唔學文言，廣東話失傳會仲快
另外，上面話白話文代替文言文，你明唔明咩係文氣？就係語義，構詞上既分別，表現出來既精神都會唔同
係現今社會，文言文係寫書信或賀辭等文種仍然好通用，千祈唔好認為0實用性

香港嘅數理課程其實已經足夠，好多都深過外國
唔通中學時期走去教PDE, quantum mechanics?

連微積分都無叫深

你覺得正，大把人覺得折磨

邊份法律條文，論文用文言文寫

學術直接用英文就得，平時就用普通中文溝通
文言文???文氣?曬鳩氣

因為一個人而打飛機
大把學生為左更好既前途學英文
大部份高官，有錢人既仔女為左前程放棄中文

m1 m2係咩？？
又唔係冇得比你讀
唔通你覺得math core迫啲文科仔讀calculus又好好？

你已經係一個邏輯嚴重Fail既例子

緊係好
你睇下大英

咁又係，你係"中国"人，緊係讀中文好

寧願浪費資源係過期知識
都唔讀下現實世界既智慧

負評上一頁

估唔到過咗咁耐都仲有人回post，先行多謝各位。
之前幫過一啲band 3學生私補（家長逼佢地補），發覺佢地連普通遣詞造句都有問題，文法錯漏百出，但礙於現今課程，他們也被逼要學文言文，令佢地學得更加灰心。
我贊成文言文係中文嘅精髓，但唔係個個學生都有能力學，在有限嘅時間下，既然文言文唔通用，學好白話文似乎較為重要，行有餘力先再學文言文，咁對佢地先係最好。

現代中文就係文言文變出黎
你唔讀下古文點更加明白中文呢種語系
仲有咩叫有用先 如果有個學生出口成章
下下都引用古文作例 我覺得好勁喎
去見工印象都高啲啦
上次長實請中文秘書都考你中文啦
咁算唔算有用先

點會冇餘力呀 好多成語都係文言文黎架啦
你補個班學生真係咁水皮

主要溝通既英文都未搞掂，走去學文言文

有餘力係咪應該學好重要啲既英文同數學先呢

學成語當然冇問題，但睇一大篇古文對佢地黎講真係好大鑊

咪又係得幾個位
仲有，大部份公司都請個英文好先，有幾可請個中文好既人

用電腦唔會，學電腦會。

1. 點解一定要二元對立？唔可以中英數一齊學？
唔學中文就可以學好英數？Logic fail
我見到嘅例子係，一般中學生放喺英數嘅時間，多過中文好多倍，9成人次次中文考試都係前一日先溫，相反英數就溫好多日，咁樣係咪代表佢哋英數會好叻？？
再者，如果學有餘力，中學生會做咩？唔係學英數，係打機，唔該你唔好脫離現實
2. 點解文科仔要讀微積分？數學對文科仔嘅重要性高過文言文？

我日日工作用文言文寫公函唔通又同你講咩

唔可以中英數一齊學?
邊到有咁多學習時數???

9成人次次中文考試都係前一日先溫，相反英數就溫好多日，咁樣係咪代表佢哋英數會好叻？？
咁證明更加要放多啲資源上英數
入大學就知英數更重要，中文學既只係過時思想
2. 點解文科仔要讀微積分？數學對文科仔嘅重要性高過文言文？
點解大部份先進國家都必修呀
點解香港係特殊例子唔洗讀???
呢啲現代重大思想，比起中文學既思想更實際，更重要

學完文言文
中文會好好多

唔洗話好深入
學到睇得明三國演義8成其實都已經夠
問題係香港教得差

文言文經典充滿著愚昧 違反邏輯
乜野白馬非馬
如此過時又垃圾嘅知識一定要廢除
新一代教育制度一定要必修微積分同自然科學
將欠缺邏輯得把口嘅垃圾文科仔 吹水達人排除於大學門外
連科學之母物理都唔識 連邏輯都無
學咩人讀大學追求知識？

新一代教育制度一定要將大學入學最低門艦設為224
廢除垃圾通識科 增設微積分做數學syllabus
呢個世界需要doer去令社會進步
唔係吹水佬令社會流於平庸

244
英文係必需

道德經可以話你知答案

為穿越作好準備

睇你打依句已經知你係低下階層

有次番intern，基本上惦開都係英文野，但有個台灣佬文物收藏家sd 封email入面用左小小文言文，老細走黎問我點解，好彩都答到佢。

你明唔明白馬非馬咩意思
佢嘅意思係 白馬係馬嘅subset，所以白馬=/=馬
咁簡單都唔明，仲話人冇邏輯
如果你睇過Plato啲metaphysics，你就知邊個最愚昧

又搵啲絕無僅有既case去證明文言文有用

好多野學黎都冇用架啦你咪又係要讀
目的都係篩選班人出黎入大學架姐
讀左咁多年書都未知香港教育制度點玩咩

咁點解要搵文言文篩人

功利啲講，文言文係份卷度係幫你執分。流傳咁多年已經確立左一個公認既Model Answer，照文言字詞拆黎解唔難。好過隊篇近代文黎考你，考評局自己藍色窗簾完然後話你解唔岩仲嘔血。

文學啲講，文言文有時會將名詞轉動詞，應用係白話文做句就會更加傳神。我地所謂既「口語」都成日出現係文言文，所以白話文溝文言文仲可以提升句子流暢度。

唔洗考中文咪解決你個功利問題

講過時無用既文體，我覺得係駢文。純粹係有班文人當年玩到無野玩，一味追求詞藻華麗同工整格式，導致用字過於艱深，內容又空泛。我都讀到好悶好灰。

依家文學同中文課程都好似無左駢文。

利申：14 DSE

用果時先查字典，老細一句乜唔係大學生咩，咁都要查。柒到上月球。

我返intern幾乎無用過中文
乜都係英文

唔考唔計分你會讀同記咩

覺得識文言文既人寫句子會靚D
其實樓主從功用黎講
其實大部份野都唔洗學
但係咪咩都要從功用黎講呢
依個先係真正問題

有興趣就會記

實用性就無乜
但如果你識多樣野就有好過無

識都唔係識啲過時知識

你錯啦,一個成功人士,通常都係通才

你錯啦，成功人士係通才，但中學大部份都係失敗者
而且通才可以通啲有用既知識，唔係啲過時垃圾

城哥文言文好勁

我都冇用過，係冇啦啦要聯絡大陸同台佬客先用。

如果條友寫得文雅咁比你，冇可能覆普通白話去hea鳩佢，果時覆email搞到上網搵範文。

英文用係商業係最好用。

唔講果句都講埋，中銀內部文件唔似HSBC 咁全英，有時係用中文。中文唔好會比人笑

痴線為左文言文可以護短護到幾盡
白馬非馬 盜賊非人
呢啲咁嘅硬膠邏輯真係笑死人
我就真係唔明喇
而家啲人係咪俾古代白痴邏輯洗咗腦？

屌你唔識就收聲啦

照字面解只係顯得你無知咋

你地班中国人岩曬做中国公司

好多高官仔女中三中文都無添

其實呢樣都唔係華文世界獨有現象, 西方好多國家咪又係要學生學拉丁文
拉丁文 = 歐美國家既文言文

維基文庫原文：

白馬論

「白馬非馬，可乎？」曰：「可。」

曰：「何哉？」曰：「馬者，所以命形也。白者，所以命色也。命色者，非命形也，故曰白馬非馬。」

曰：「有白馬，不可謂無馬也。不可謂無馬者，非馬也？有白馬為有馬，白之非馬，何也？」

曰：「求馬，黃、黑馬皆可致。求白馬，黃、黑馬不可致。使白馬乃馬也，是所求一也，所求一者，白者不異馬也。所求不異，如黃、黑馬有可有不可，何也？可與不可其相非明。故黃、黑馬一也，而可以應有馬，而不可以應有白馬，是白馬之非馬審矣。」

曰：「以馬之有色為非馬，天下非有無色之馬也。天下無馬，可乎？」

曰：「馬固有色，故有白馬。使馬無色，有馬如已耳，安取白馬？故白者非馬也。白馬者，馬與白也；馬與白馬也，故曰：白馬非馬也。」

曰：「馬未與白為馬，白未與馬為白。合馬與白，復名白馬，是相與以不相與為名，未可。故曰：白馬非馬，未可。」

曰：「以有白馬為有馬，謂有白馬為有黃馬，可乎？」曰：「未可。」曰：「以有馬為異有黃馬，是異黃馬於馬也。異黃馬於馬，是以黃馬為非馬。以黃馬為非馬，而以白馬為有馬；此飛者入池，而棺槨異處；此天下之悖言亂辭也。」

曰：「有白馬，不可謂無馬者，離白之謂也。是離者有白馬不可謂有馬也。故所以為有馬者，獨以馬為有馬耳，非有白馬為有馬。故其為有馬也，不可以謂馬馬也。」

曰：「白者不定所白，忘之而可也。白馬者，言定所白也。定所白者，非白也。馬者無去取於色，故黃、黑皆所以應。白馬者，有去取於色，黃、黑馬皆所以色去，故唯白馬獨可以應耳。無去者非有去也。故曰：白馬非馬。」

請睇解釋，唔好照字面解

好多科學名詞都用拉丁文
尤其啲舊哲理書都係
唔似垃圾文言文咁

根本用咁多資源學文言文係唔合常理

馬唔可以出城 但係白馬可以出城 因為白馬唔係馬
巴士唔可以行經廟街 但係九龍巴士可以 因為九龍巴士唔係巴士
官員貪污要坐監 但係曾蔭權唔使坐 因為曾蔭權唔係官員
人犯法要坐監 但係葉繼歡唔使坐 因為葉繼歡唔係人

照呢個邏輯 人人犯法都唔使坐監

覺得研究文言文畀人笑
咁就唔該你唔好掂呢樣嘢
就係因為有好似你呢種心態先搞到學問永遠停滯不前
研究學術點解要畀人笑？點解你會覺得認真研究學術嘅人會畀人笑？

咁你都認同唔學文言文都無問題囉
有咩邏輯問題，我指出嘅嘢無離題，正正係講點解要學多樣無用嘅嘢，我唔否認有幫助，但成效唔見顯著囉 ，我諗一堆理工科畢業生邏輯思維應該正常以上，你問下佢地文言文真係睬你都有味

真係好多年無用過中文打email同文件

錯係邊

唔否認文言文對理解能力等有幫助
但事實上無學過都唔會有乜分別

根本無人話唔學中文
係唔學無人用嘅文言文
既然依家用嘅中文已經由文言文變出黎，學返文言文黎做乜？同人溝通會用？學英文都唔會學返古英語啦 因為用唔著呀麻，過時呀麻

啲學生會寧願放時間係其他科定係中文？何況文言文
升大學weighting 又細，出到社會甚至成世人都唔會用嘅過時語文 wfc

我都係

文言文一定要學，如果下一代連基本接觸都冇，好快就會淘汰，就會越來越少人研讀古典文學，慢慢就會係一種文化嘅消失
好多人唔知好多大陸人眼中,廣東話依然有佢獨特嘅地位，都係因為佢同古文嘅連結咋
如果知識只講功利，不講文化藝術，咁DSE 中文可以直接教普通話，文書

你話考唔考或者考核方式我覺得都可以討論下

最後，理科撚狙撃文科撚已經成為年經post 。

搞到學生浪費大量時間社會資源學無謂野正正就係你呢種人
點解個個都要讀先???你有興趣去讀，無人反對你，但個個都要迫讀啲過時語文

有咁多資源不如跟下國際，學下微積分，programming啦

最後，理科撚出警世post，告誡人窮勿入文科，已經成為良知的表現

你知唔知英國人都要讀Shakespeare
意大利好多人學拉丁文
日本又會讀下漢語詩詞
睇野唔好咁狹窄

文盲發現

學拉丁文係因為好多科學既naming都用緊
gceal會唔會用Shakespeare做入學篩選標準???

係 < 依個咪文言文囉 ON9仔

關咩事

你唔學拉丁文係咪唔識睇/用

有人話白話文有好多文言文成分嗰陣，你就話直接學白話文咪得
現代科學terms有好多拉丁文，你就話要學拉丁文
龍門任你搬

但唔學拉丁文，點睇返法律 宗教 科學 哲學典藏???

文言文點同拉丁文比
個實用性差太遠

gceal會唔會用Shakespeare做入學篩選標準???

文言文佔中文卷嘅比例根本唔高
而且考嘅都係推上文下理
係戇鳩仔先走去背哂成本林場必備

文言文可以話係大學入面分辨有錢人工具

唔識文言文果班通常用gceal ib入，窮極有限

唔高就合理???

數學對大部份人黎講夠無用 你又學
文言文可以認識下以前既文化思想
譯文始終係譯文 譯得再好都唔係原汁原味

何況中學文言文其實好撚易
個腦生得正常估下都估到意思
利申 中文閱讀5**

大部份科入到大學都要用返，點會無用???
除非你唔想入大學，或入乞食文學院

因為中學讀既係中國語文，而唔係現代中文
讀詩詞就要用原文黎讀，春風又綠江南岸個綠字又點準確翻譯成白話文，而又不失原文既詩意？

教育制度關歷史事，你有興奮可以查下點解中文科會納入正規中學教育制度入面

易就合理???
中學物理都好易，個腦生得正常估下都識，但洗唔洗全部人都學

利申 物理5**

方便引入大中華觀念

全世界學微積分，STEM，加強理科教育
香港就反其道而行之

因為香港要培養奴隸，奴隸洗乜識咁多
最好學埋啲垃圾，無法自立

點解要睇啲過時思想？ -垃圾band3仔 2017
讀law嘅人有幾多個識拉丁文？咪又係讀到
其他野睇語譯咪得

咁更顯得文言文無用

文言文呢d當興趣班學下咪算，拎黎考試折磨學生真係多鳩餘

我話緊你雙重標準呀

唔學冇所謂，中文差囉

大家學繁體字做乜，簡體咪一樣
大家又睇得明又易寫，支那都用簡體字多啦，支那乜乜乜都係用簡體寫
係時候廢除繁體呢啲過時文字

其實西方學拉丁文個原因都唔係為左實用性
你科學名詞果d, 使乜學埋d濕鳩拉丁文法
記左佢咪一樣, 起碼易過成個語言學一次
主要原因係學拉丁文為西方文明帶黎既嚴謹思維模式
或者用古希臘文比可能好D, 古希臘文冇用啦掛
除左睇下柏拉圖, 亞里士多德同新約聖經, 但根本呢D書已經譯完又譯
正常人都唔會咁有興致睇原文
但歐美好多中學都必修古希臘文

呢個唔係學拉丁文嘅主要原因，冇人會為左思維模式去學一種新語言
主要原因係歷史、文化、宗教、文學價值

駁唔到就話人文盲

根本係你自己唔明

我平時中意打一大篇野反駁人

但對住文盲真係屌都費時

文言文可以讀少啲，唔可以唔讀。
畢竟中文嘅根係文言，唔識文言啲人嘅表達能力會差啲。
其實文言嘅問題係佔中文科比例太多，開翻中化咪好囉。
Btw好多古文經典都搵唔番，係古華夏文化嘅一大缺失。

駢文都吹奏...

你有無見過高官，有錢人子弟有讀中文

所以佢地講嘢咪有一種柒味

屌你老母
你咁撚勁未去推返曬成個大學教育lo
全世界讀理科得la 全世界搞工業生產lo
我都係讀理科出身，估唔到而家d人咁痴線
成個希特拉咁，文科就係原罪。

你話DSE唔考文言文 我都會支持
但完全唔教就真係太極端
自己反思下教育嘅意義先啦

文科係原罪?
邊個講

但佢地未來會帶領住你

學文言文係因為要研究古藉

之前聽過話只有中國仲可以睇返以前d 書， 其他國家已經睇唔明自己以前d 書

唔想再同你吵
從你嘅言行，你係鼓吹重理輕文
文科就係冇學習價值，阻學生發展

時間會證明一切，如果全世界都覺得文言文冇價值，自然會淘汰消失
響到吵都冇意思，我唔會針對任何科目
如果你而家要入U,你就要克服困難
個遊戲已經盡量公平，怪就怪自己而家冇能力影響呢個世界

一撚左入左大學，先登班dse慘
文言文既價值就係鼓勵大中華思想同浪費香港學生時間

重理輕文係世界所趨，睇下大英既Gceal改革
如果你窮，無能力，就要配合呢個世界，就要入理科

讓我們向偉大的林鄭領導致敬

其實學得文言文多，寫文字都精煉些少，唔會有咁多錯同廢話。

認同文言的確令學生興味索然，不過，文言應否強制學習，小弟有幾點粗疏的回應：

文言文乃中華文化之結晶，它盛載著中華民族之智慧、信仰、美學及那些塵土下的血和淚。雖然此工具已完成了它的歷史任務，但它是傳承著華夏文化之根本。

人並非無中生有，我們皆來自某族群，背負著族群之歷史，我們的言語、文字、習俗、生活哲學、生命的認識等，也來自華夏民族。在香港，這是拋不低，放不下。（頭盔：非關政治觀點）

學習文言文，可以使我們更了解我們族群之本貌，也是作為一切入點，助我們挖進更深入層次之文明，照耀於那許多塵封的結晶之下，如言語之運用、辯論之思路等。

另外回應一下自由選擇：

在香港的教育策略下，市場佔有一重要角色，配合港人功利文化（頭盔：非貶義），形成一現象：被認為「不能搵食」、「沒前途」的缺乏市場價值之學科，相對缺乏資源，甚或有「殺科」的憂慮（如早前港大傳取消天文科）。然而科目本身有其獨特之人文意義，故或需予以強制來保存。

再次頭盔：
以上所言之「民族」指文化上的理解，是華夏文明之遺民，並非現代共產政府主權下所言之國家民族。

係大學有幾可用中文

大中華觀

點解要學詩
想表達嘅嘢直接打篇文出黎咪得囉

樓主你都on9